10.6 灣仔反禁蒙面法遊行 26人案 預計明年正式審訊 多名被告控方未有實際行為指控

（報導一）

區域法院高勁修首席法官

註：是次審訊3號內庭開放予家屬及記者入內，1、2號庭開放予公眾入內，但庭外延伸部分座位及企位均爆滿

_____________
26名被告 (13-33) 2019年10月6日 灣仔反緊急法遊行

控罪：
(1) 暴動 x26
(2) 身處非法集結時使用蒙面物品 x14
(3) 管有及使用不合規格的通訊設備 x1
(4) 管有物品意圖損壞財產 x3
(5) 在公眾地方管有攻擊性武器 x2

原本16:00開庭，延至16:30才正式開始。

1630 控方得悉辯方有押後申請，亦知道有10名被告有不認罪的答辯意向。控方指有辯方大狀剛剛收到法援署的委派，需要時間獲得文件，包括有用及未有使用的材料，加上閉路電視片段亦都要進一步分析。其中D1、D21、D22確認會有不認罪答辯。

「由一週改為兩週一次差館報到」

法官先處理擔保條件的問題，除了D17之外所有被告均申請更改報到次數，變成每兩星期報到一次。另外D10有特別申請，D11和D20則有更改報到時間和報到警署。

「控罪及案情修訂」

控方有修訂控罪和修訂案情，其中修訂控罪修改了控罪書上D15的英文名字，獲法官批准。修訂案情方面，控方增加了段落，指稱在閉路電視片段中有示威者執拾磚頭，並指稱D2、D7和D19在片段中有參與。法官隨即查問，除了以上3位被告，其他被告有沒有實際行為的指控，他要求控方要提供檢控基礎，讓所有人都可以盡早考慮分拆的問題。法官指控方可以根據案情，分為(a)有片段拍到被告的實際行為、(b)有片段拍到被告在暴動現場出現但沒有行為、及(c)不屬於以上兩種的被告。

控方指已經用信件問過被告，查詢有什麼是共同可以同意或不同意，有幾名被告有回覆，相信在本庭後會有更多回覆。而控方分類所牽涉的被告：
(1) 有行為指控的：
(i) 有片段或證人證明其行為的－D1、D2、D7、D8、D19
(ii) 有共同證人的，例如見證其拘捕－D3、D5、D6、D9、D26
共有10名被告。
(2) 未必有片段或證人，靠環境推論的：剩餘的16名被告。

「分案討論」

控方表示26名被告一起審訊是最理想的，但有實際需要的考慮。法官問控方若果先分拆(1)(i)的5個被告是否可行，控方表示中立。控方及後亦表示用牽涉專家證人的被告作分類亦都是其中一個考慮方向，但此並沒有放在控方致函予被告的信件中，法官指控方可以改善列表再問。
牽涉專家證人的被告：
有鐳射筆：D17、D18
有通渠水及水槍：D4 （但沒有額外的控罪）
有包住錫紙的乒乓球：D20 （但沒有額外的控罪）
有噴漆：D23
有錫紙包住的噴漆：D25

代表D17的大狀曾表示希望法庭不要讀出信件內容，因為他未能夠在閱讀後獲得指示，可能牽涉法律專業保密原則(LPP)，但經過一輪爭拗後仍然不明所以。有辯方大狀表示希望控方可以更具體地在信件中表示指控是什麼，讓律師可以不會過份保守地回應控方查問。代表D2的潘大狀表示，控方案情摘要指有閉路電視拍到D2，希望控方可以統一地在列表中指明什麼片段見到什麼被告，除了什麼片段亦要再片段中的哪一個人都要指出。

D17未準備好答辯，D19都未準備好，但傾向不認罪。代表D19的姚本成大狀質疑控方比準備好便建議分案，直言自己不希望分案，因為他有兩名被告。他指「你指控我被告有執磚，但係暴動係成抽嘢㗎嘛，你係咪淨係抽嗰一段出嚟呀，係我唔拘我多謝你添呀。」

至於改變保釋條件，控方表示原則上反對，因為目的是要減低潛逃風險，雖然各被告都有良好記錄，但萬一潛逃警方都可以盡早知道。法官批准所有被告的報到次數改為兩星期一次，表示本案控罪萬一成立判刑會很可觀，所以之前的保釋條件法庭認為是合適的；但鑑於疫情問題，而且有良好記錄，因此批准。

「海外升學申請不獲批准」

另外，D10申請離港到海外升學，並且表示願意離境後與警方保持聯絡，放假時只會回來香港，若果獲批，回到香港時有多麼嚴苛的報到條件都接受。控方反對，表示本案的指控嚴重，近來類似的案件都愈來愈多潛逃，就算有交低旅遊證件都可以離開；海外升學以年計，本案審訊長度高，相信明年就可以進入正審階段。法官不批准D10申請。

其中一名被告需要翻譯，有辯方大狀希望維持中文審訊，代表需要翻譯的D6的大狀表示雖然被告懂得聽少少本地話，但英文較好，有翻譯之下可以用本地話審訊。案件押後至10月30日16:00，西九龍裁判法院4樓3號庭再訊，退庭。

6:05 pm 散庭。

另外，D10申請離港到海外升學，並且表示願意離境後與警方保持聯絡，放假時只會回來香港，若果獲批，回到香港時有多麼嚴苛的報到條件都接受。控方反對，表示本案的指控嚴重，近來類似的案件都愈來愈多潛逃，就算有交低旅遊證件都可以離開；海外升學以年計，本案審訊長度高，相信明年就可以進入正審階段。法官不批准D10申請。

D10無片無證人純靠推論 唔比人讀書

Pushhhh

指控嚴重依句根本戇鳩
乜春證據都無 控罪嚴重又點?

Pushhhh
Pushhhh

點會用可觀呢個字眼

應該用慣英文 substantial,considerable